{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Softmax方策を貪欲方策で近似する\n",
    "\n",
    "RLではたまに確率的な方策しか使えないことがありますが，Softmax方策はパラメータによっては貪欲方策として扱えます．\n",
    "\n",
    "参考：\n",
    "* [Towards Achieving Sub-linear Regret and Hard Constraint Violation in Model-free RL](https://proceedings.mlr.press/v238/ghosh24a.html)\n",
    "\n",
    "準備：\n",
    "* $Q: \\mathcal{A}\\to \\mathbb{R}$\n",
    "* Softmax：$\\pi(\\cdot) \\propto \\exp(\\alpha Q(\\cdot))$\n",
    "* $a' = \\arg \\max_a Q(a)$\n",
    "* $V_{\\max} = \\max_a Q(a)$\n",
    "* $V_{\\pi} = \\sum_a \\pi(a) Q(a)$\n",
    "\n",
    "まず，Log-sum-expの不等式から，\n",
    "$$\n",
    "0 \\leq \\frac{1}{\\alpha}\\log \\sum_a \\exp(\\alpha Q_a) - Q(a') \n",
    "$$\n",
    "この不等式はWikiにあります．\n",
    "\n",
    "\n",
    "これを使うと，\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "V_{\\max} - V_\\pi = Q(a') - \\sum_a \\pi(a) Q(a)\n",
    "&\\leq \\frac{1}{\\alpha}\\log \\sum_a \\exp(\\alpha Q_a) - \\sum_a \\pi(a) Q(a)\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "です．ここで，https://arxiv.org/abs/1903.05926 のProposition 1を使うと，\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "& \\frac{1}{\\alpha} \\sum_{a}-\\pi(a) \\log \\left(\\pi(a)\\right) \\\\\n",
    "= & \\frac{1}{\\alpha} \\sum_a\\left(-\\frac{\\exp({\\alpha Q(a)})}{\\sum_b \\exp({\\alpha Q(b)})} \\log \\left(\\frac{\\exp({\\alpha Q(a)})}{\\sum_b \\exp({\\alpha Q(b)})}\\right)\\right) \\\\\n",
    "= & \\frac{1}{\\alpha} \\sum_a\\left(-\\frac{\\exp({\\alpha Q(a)})}{\\sum_b \\exp({\\alpha Q(b)})}\\left(\\alpha Q(a)-\\log \\left(\\sum_b \\exp({\\alpha Q(b)})\\right)\\right)\\right) \\\\\n",
    "= & -\\sum_a \\frac{\\exp({\\alpha Q(a)}) Q(a)}{\\sum_b \\exp({\\alpha Q(b)})}+\\frac{1}{\\alpha} \\log \\left(\\sum_b \\exp({\\alpha Q(b)})\\right) \\frac{\\sum_a \\exp({\\alpha Q(a)})}{\\sum_b \\exp({\\alpha Q(b)})} \\\\\n",
    "= & \\frac{1}{\\alpha} \\log \\left(\\sum_b \\exp({\\alpha Q(b)})\\right) \n",
    "-\\sum_a \\pi(a) Q(a)\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "なので結局，\n",
    "$$\n",
    "V_{\\max} - V_\\pi\n",
    "\\leq \\frac{1}{\\alpha} \\mathrm{Entropy}(\\pi)\n",
    "\\leq \\frac{\\log |\\mathcal{A}|}{\\alpha}\n",
    "$$\n",
    "が成立します．"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## log-sumの引き算\n",
    "\n",
    "* [ON LOG-SUM INEQUALITIES](https://arxiv.org/pdf/2005.03272)のTheorem 1\n",
    "\n",
    "* $a_1, \\dots, a_n$と$b_1, \\dots, b_n$は非負の数列\n",
    "* $g$を$a_1, \\dots, a_n$と$b_1, \\dots, b_n$をDomainに取る実数値関数とする．\n",
    "  * $g(b_0) > 0$ for all $i = 1, \\dots, n$\n",
    "* 関数$f: [m_g, M_g] \\to \\mathbb{R}$：ここで，$h(x)=xf(x)$は凸関数とする\n",
    "    * $m_g:=\\min _i\\left\\{\\frac{g\\left(a_i\\right)}{g\\left(b_i\\right)}\\right\\}$ and $M_g:=\\max _i\\left\\{\\frac{g\\left(a_i\\right)}{g\\left(b_i\\right)}\\right\\}$\n",
    "\n",
    "このとき，次が成立する：\n",
    "$$\\sum_{i=1}^n g\\left(a_i\\right) f\\left(\\frac{g\\left(a_i\\right)}{g\\left(b_i\\right)}\\right) \\geq\\left(\\sum_{i=1}^n g\\left(a_i\\right)\\right) f\\left(\\frac{\\sum_{i=1}^n g\\left(a_i\\right)}{\\sum_{i=1}^n g\\left(b_i\\right)}\\right)$$\n",
    "\n",
    "**証明**\n",
    "\n",
    "$a=\\sum_{i=1}^n g\\left(a_i\\right)$ and $b=\\sum_{i=1}^n g\\left(b_i\\right)>0$とする．このとき，$\\frac{a}{b}=\\sum_{i=1}^n \\frac{g\\left(b_i\\right)}{b} \\frac{g\\left(a_i\\right)}{g\\left(b_i\\right)}$は$\\frac{g(a_i)}{g(b_i)}$の凸な組み合わせ．よって，明らかに$a/b$は$[m_g, M_g]$の中に入っている．\n",
    "\n",
    "ここで，$g(b_i) > 0$かつ$b=\\sum^n_{i=1} g(b_i)$より，$0 \\leq \\frac{g\\left(b_i\\right)}{b} \\leq 1 \\text { and } \\sum_{i=1}^n \\frac{g\\left(b_i\\right)}{b}=1$．\n",
    "Jensenの不等式から，\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\sum_{i=1}^n g\\left(a_i\\right) f\\left(\\frac{g\\left(a_i\\right)}{g\\left(b_i\\right)}\\right)=\\sum_{i=1}^n g\\left(b_i\\right) \\frac{g\\left(a_i\\right)}{g\\left(b_i\\right)} f\\left(\\frac{g\\left(a_i\\right)}{g\\left(b_i\\right)}\\right)=\\sum_{i=1}^n b \\frac{g\\left(b_i\\right)}{b} h\\left(\\frac{g\\left(a_i\\right)}{g\\left(b_i\\right)}\\right)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$h$を展開すると，\n",
    "$$\n",
    "b h\\left(\\frac{a}{b}\\right)=b \\frac{a}{b} f\\left(\\frac{a}{b}\\right)=a f\\left(\\frac{a}{b}\\right)=\\left(\\sum_{i=1}^n g\\left(a_i\\right)\\right) f\\left(\\frac{\\sum_{i=1}^n g\\left(a_i\\right)}{\\sum_{i=1}^n g\\left(b_i\\right)}\\right)\n",
    "$$\n",
    "が得られる．\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "$g(x)=x$，$f(x)=\\log(x)$とすると，$h(x)=x\\log(x)$なので，次の不等式が得られます：\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{\\sum_{i=1}^n a_i\\left\\{\\log \\left(a_i\\right)-\\log \\left(b_i\\right)\\right\\} }{\\sum_{j=1}^n a_j}\\geq\\left\\{\\log \\left(\\sum_{i=1}^n a_i\\right)-\\log \\left(\\sum_{i=1}^n b_i\\right)\\right\\}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "**便利な応用**\n",
    "\n",
    "次のKLとエントロピー正則化された２つの貪欲方策を考えましょう．\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\pi^\\star &= \\arg\\max_\\pi \\sum_a \\pi(a) Q(a) - \\eta \\operatorname{KL}(\\pi \\| \\mu) + \\tau \\operatorname{Ent}(\\pi)\\\\\n",
    "\\widehat{\\pi}^\\star &= \\arg\\max_\\pi \\sum_a \\pi(a) \\widehat{Q}(a) - \\eta \\operatorname{KL}(\\pi \\| \\widehat{\\mu}) + \\tau \\operatorname{Ent}(\\pi)\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "このとき，\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "&\\sum_a \\pi^\\star(a) Q(a) - \\eta \\operatorname{KL}(\\pi^\\star \\| \\mu) + \\tau \\operatorname{Ent}(\\pi^\\star)\\\\\n",
    "=& (\\eta + \\tau) \\ln \\sum_a \\mu(a) \\exp \\left(\\frac{1}{\\eta + \\tau} Q(a)\\right)\\\\\n",
    "=& (\\eta + \\tau) \\ln \\sum_a \\exp \\left(\\underbrace{\\frac{Q(a) - (\\eta + \\tau)\\ln \\mu(a)}{\\eta + \\tau}}_{=: \\; q(a) / (\\eta + \\tau)} \\right)\\\\\n",
    "=& (\\eta + \\tau) \\ln \\sum_a \\exp \\left(\\frac{q(a)}{\\eta + \\tau} \\right)\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "よって，\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "&\\max_\\pi \\sum_a \\pi(a) Q(a) - \\eta \\operatorname{KL}(\\pi \\| \\mu) + \\tau \\operatorname{Ent}(\\pi)\n",
    "- \\max_\\pi \\left(\\sum_a \\pi(a) \\widehat{Q}(a) - \\eta \\operatorname{KL}(\\pi \\| \\widehat{\\mu}) + \\tau \\operatorname{Ent}(\\pi)\\right)\\\\\n",
    "&\n",
    "=\\sum_a \\pi^\\star(a) Q(a) - \\eta \\operatorname{KL}(\\pi^\\star \\| \\mu) + \\tau \\operatorname{Ent}(\\pi^\\star)\n",
    "- \\left(\\sum_a \\widehat{\\pi}^\\star(a) \\widehat{Q}(a) - \\eta \\operatorname{KL}(\\widehat{\\pi}^\\star \\| \\widehat{\\mu}) + \\tau \\operatorname{Ent}(\\widehat{\\pi}^\\star)\\right)\\\\\n",
    "&\n",
    "=(\\eta + \\tau) \\left(\\ln \\sum_a \\exp \\left(\\frac{q(a)}{\\eta + \\tau} \\right)\n",
    "-\\ln \\sum_a \\exp \\left(\\frac{\\widehat{q}(a)}{\\eta + \\tau} \\right)\\right)\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
